\documentclass{report}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}
\title{Projet d’Analyse Syntaxique Université de Bordeaux, année 2014–2015 L3 Informatique et Math-Info.}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\part{Introduction}
Notre projet consiste a réaliser un analyseur syntaxique, prenant des fichiers source en entrée, et retournant un fichier documentation en format html.

Le programme peut également prendre des fichier .tex qui est alors analysé pour créer un fichier html respectant la forme du .tex.

Le développement du projet à été réparti entre les membres du groupe, pour nous aider nous avons utilisé des outils comme Trello, permettant d'écrire des 

post-it récapitulant le travail a faire, fait, et en cours. Ainsi que Git comme outil de gestion de version, avec un dépot sur Git-Hub : https://github.com/jleveau/Projet-AS

Le projet est réalisé en C, lex/bison. et la page Web en HTML5/CSS3/JavaScript, nous avons également utilisé la bibliotheque javascript JQuery, et le framework bootstrap pour le CSS. La grammaire que nous utilisons pour l'analyseur C utilise la grammaire C11, et le lexer donnés dans le sujet du projet.
\part{Projet}
\chapter{Objectifs Atteints}
\section{Partie C}
Voici la liste des objectifs que nous avons atteint en C:
\begin{itemize}
\item Indentation / Coloration du code
\item surbrillance des variables en fonction de leur portée + ancre
\item affichage des prototypes des fonctions + ancre + commentaires
\item gestion des types déclarés par le programmeur + ancre
\item gestion des commentaires style Doxygen (brief, param ...)
\end{itemize}
\section{Partie LaTex}
Voici la liste des objectifs que nous avons atteint en LaTex:
\begin{itemize}
\item Gestion de l'entête du fichier Tex ( begindocument,usepackage...)
\item Structure du fichier (Partie,Chapitre,Section...)
\item Création de la table des matières
\item Formatage du texte (mise en italique, couleur..)
\item Lien
\item Liste (numéroté ou non)
\item Tableau
\item Equation
\end{itemize}
Toutes les commandes de bases demandées dans le sujet ont été implémenté.
\chapter{Problèmes Rencontrés}
\section{Problèmes d'implementation}
Nous avons rencontrés certains soucis d'implementation, notamment dans la partie C. En effet, nous ne savions pas s'il fallait prilivigier le code Flex ou la grammaire qui nous avaient été donné. Après plusieurs tentatives, nous avons cependant fini par trouver une façon qui nous a permis de continuer à travailler sur le projet efficacement.
De plus, lors de la partie Tex, nous avons tout d'abord essayé de créer une grammaire  générique, c'est à dire qui pouvait traiter un très grand nombre de commandes et d'environnement, mais nous nous sommes vite aperçu que la teneur du sujet associé au temps imposé ne nous permettait pas de réaliser une telle grammaire.
Nous avons décidé de créer une grammaire répondant exclusivement à nos besoins.
\section{Problèmes d'organisation}
Une répartition trop compartimenté dès le début du projet nous a un peu fait défault par la suite. En effet, nous nous sommes vite rendu compte que nous avions besoin de travailler à plusieurs sur les mêmes notions pour être efficace et s'entraider dans la création des fonctions.
\section{Conflits}
Nous avons toujours 11 conflits d'empilement/reduction qui ne sont cependant pas problématique puisque la règle fait toujours l'action que l'on veut. En effet, ces 11 conflits viennent du même état.
Nous avons décidé de laisser ces conflits pour montrer une amélioration possible de notre grammaire.
\chapter{Présentation du code C}
\section{Analyseur C}{
Nous utilisons deux parseurs pour notre projet, un utilisant la grammaire \texttt{C-11} donnée dans le sujet, et le second une grammaire LaTeX que nous avons écrite.
	Les sources doivent être placées dans un dossier source. Suivant leurs extensions elles seront exécutées par :
	\begin{itemize}
	\item capitaine.c pour les fichiers .c et .h
	\item timonier.c pour les fichiers .tex
	\end{itemize}
\subsection{test}{
	l'analyseur est ecrit en C, avec bison et flex à partir des sources disponibles sur : \url{http://www.quut.com/c/ANSI-C-grammar-y.html}
	Nous avons choisi de remonter l'entrée lue dans le bison et à la fin de certaines règles on ajoute les balises HTML permettant d'identifier les différents éléments.
	De cette façon chaque règle bison retourne la concaténation des composant de la règle : \$ \$ = Concaténation (\$1 , \$2 ... \$n)
	Nous nous sommes rendu compte qu'il était préférable de procéder ainsi plutôt que d'écrire nos balise grâce au lex. Le lex ne sait pas où le bison en est dans son analyse,cette méthode n'est donc pas adaptés pour entrée complexes, comme une déclaration de fonction, car il devient alors compliqué de différencier le rôle des identifiants.
Afin de structurer notre code, les fonctions C ont été écrite dans des fichiers externes (dans le dossier Libs). Le fichier html.c contient les fonctions permettant d'écrire les différentes balises HTML, et le fichier tools.c contient les structures de données utilisées.
}
}
\section{Le lex}{
		Le fichier lex contiennent les même règles que celles définies dans le fichier fourni. Des tokens ont cependant été ajoutés pour tous les caractères (parentheses, crochets ...) afin 
		que le bison puisse ne manipuler que des char*. Le contenu de l'entrée est placé dans yylval, les mots clés, ou caracteres speciaux ("(", ';') sont également entourés d'une balise
		afin de les colorier. Afin de pouvoir gerer la memoire utilisée pour les chaines de caractères, et en raison du grand nombre de concatenation, les char* sont déclarés dynamiquement.
		\subsection{Traitement des IDs}{
	Afin de differencier un identifier, enum et typdefname, nous utilisons des listes, qui contiennent le nom des typedef/enums declarés. Lorsque qu'un ID est lu, il est alors comparén à
			 la liste, s'il n'est pas dedans il est alors consideré comme un IDENTIFIER
}
		\subsection{Blocs de variables}{
		La portée des variables est gérée en utilisant une pile, contenant les listes de variables pour un block donné. L'ouverture et la fermeture d'un block est determinée par la lecture d'une accolade ouvrante ou fermante. les fonctions new block() et fin block() sont donc utilisées dans le lexer, les balises et l'enregistrement des variables sont gérés dans le bison. Lorsque l'on empile une nouvelle liste, on concatene actuellement en haut de la pile à la nouvelle liste. Ceci permet de gerer des blocs imbriqués.En assurant qu'un bloc de plus haut niveau contient les variable d'en dessous.
L'id des bloc est également utilisé pour écrire des balises autour des accolades d'un bloc de variables et permettent de déplier ou replier les lignes de code du bloc
}
		\subsection{Indentation et numérotation}{
			L'indentation du code est faite dans le flex, et indentera le fichier en entré. Comme la totalité du texte qui sera en sorti doit être stocké dans yylval puis envoyé dans le bison nous devons associer les espaces et retour a la ligne à un token lu qui sera analysé par le bison. Nous avons donc choisi que les retours a la ligne et l'indentation seraient déclenchés par la lecture d'un point virgule ou d'une accolade. Les balises br utilisées pour le retour a la ligne sont également utilisé par le CSS pour calculer et afficher la numérotation des lignes.
}
}
		\section{Le bison}{
		 Le parser bison manipule des chaines de caractere. Notre programme fait remonter le texte lu par le .lex, et ajoute des balises lorsque des réductions. Cette façon de faire demande de 
		 faire passer dans la variable \$ \$ la concatenation des \$1 ,\$2 ... Nous avons donc ecrit une fonction prenant un nombre variable de paramètre, et retournant la concatenation de toutes
		 les chaines passées en paramètre. Les chaines passées sont liberées de la mémoire, ce qui demande donc que toutes les entrées aient été allouées dynamiquement.
		 L'inconveniant de cette façon de faire est qu'elle demande de réaliser un grand nombre de concatenations.
		 Le texte est ecrit dans le html une fois qu'une regle "declaration" ou "function definition" est reduite.
			\subsection{Variables et fonctions}{
			Les variables et fonctions sont stockées dans des struct, contenant un nom, un type, une description et un id utilisé pour les balises. Les fonctions possedent également une liste 
			de variables correspondant aux parametres. L'id d'une variable est de la forme<numero du block>-<nom de la variable>.
			Ces structures sont utilisées pour faire les info-bulles lorsque l'on passe la souris sur une variable ou fonction, et à faire la surbrillance des variables.
			
			La déclaration d'une variable est identifiée sur les regle bison de "declaration". Les balises sont placés de façon a gerer les declarations multiples : int a,b,c,d;
			et les affectation : int a=4;
			
			Les fonction utilisent la regle : "function definition"
			De plus lors de la lecture d'un direct declarator, il est possible de lire le parametre d'une fonction qui n'a pas encore été déclarée (on a pas encore lu l'accolade de fin). Dans ce cas
			une fonction est crée, qui contiendra alors le parametre lu. Les informations supplementaires de la fonction seront alors ajoutées lorsque function definition sera reduit.
			\subsubsection{Ecriture des balises}{
			Pour ecrire les balises, lors de la concatenation des information : \$ \$ = string concat(\$1,\$2,..), 
			il nous suffit de placer les balises qui nous interessent : \$ \$ = \$1, print balise(\$2) ...
			Les balises correspondant a une variable ou une fonction contiennent une ancre permettant de rejoindre sa declaration. Nous avons écrit des fonction qui utilisent les information
			contenues dans les struct de variable et de fonction pour construire les id des balises. 	
		}
		\subsubsection{Typedef et enum}{
			La déclaration d'un typedef, enum ou d'un struct est reperée dans parser. Des balises sont placées lors de la declaration d'un typedef ou d'un struct et lors de l'appel. Les balises 
			sont differentes suivant qu'il s'agit d'un appel ou d'une déclaration. Mais nous n'avons pas écrit le code permettant de revenir sur la déclaration du type.
			Les noms des types déclarés ainsi sont stockés dans des listes afin que le lexer puisse les traiter correctement.
				
			}
			}
}
\chapter{Présentation de la documentation}
Notre programme permet de passer en argument un fichier .tex optionnel qui va être parsé et présenté sur notre site comme de la documentation .
A cette fin, une nouvelle grammaire et un parseur tex ont été conçu pour traiter cette possibilité. Nous aurions pu ajouter des nouvelles règles et patterns dans la grammaire et dans le parseur originaux avec un état spécial pour les fichiers .tex, cependant cette solution aurait eu comme contrainte que si l'on écrivait un fichier d'extension .c en  Latex, il était accepté par notre programme ce qui était contre nos attentes. Notre solution que nous avons choisi nous permet d'éviter cette éventualité. Le main dans la partie C traite et appelle le parseur (et en conséquence la grammaire) nécessaire selon l'extension du fichier passé en paramètre.

La grammaire pour les fichiers .tex a été construite en implémentant progressivement les différentes parties.
Cela signifie que l'on a commencé avec une grammaire qui permettait de parser les fichier .tex les plus basiques (avec une définition de documentation et un begin et end document) et nous avons développé notre grammaire sur cette base. Elle ignore le type de document précisé dans l'entête (\textbackslash documentclass\{type de document\}) ainsi que tout ce qui est entre l'entête et le titre/début du document parce que cela peut être des usepackage et création de commandes, entre autres.(La création de commande n'a pas été traité)
En conséquence, il est possible d'utiliser n'importe quel .tex qui compile. De plus, notre grammaire accepte des fichiers LaTex qui ne sont pas nécessairement de format standard par rapport à Latex.
\section{Documentation et commentaires}{
Les fichiers .c et .h passés en paramètre peuvent ou non avoir des commentaires. Pour présenter la documentation formellement, les commentaires de bases sont ignorés pour ne pas embrouiller le lecteur. Seulement les commentaires spéciaux devant des variables et des déclarations de fonctions sont traités. Ils sont affichés d'une manière dynamique(info boule) quand le lecteur survole la variable/fonction en question.

Une structure doc a été conçue exprès pour la documentation des fonctions. Une variable globale de ce type est remplie dans le lex à chaque fois qu'un commentaire avec les pré-requis particulier est rencontrée. Ceci est étendue pour les variables pour éviter de créer une nouvelle structure quasiment identique. A chaque fois qu'une déclaration de variable ou de fonction est appelée, le contenu de cette variable globale est imprimé dans une info-bulle correspondante et vidé après chaque appel de déclaration.

Il existe trois formats de commentaires possibles.
\subsection{Commentaires sur une ligne}{Ce commentaire est de la forme \textbackslash \textbackslash * qui se termine à la fin de la ligne. Il peut accepter les commandes \textbackslash brief, \textbackslash param (autant de fois que nécessaire) et \textbackslash return dans n'importe quel ordre.}

\subsection{Commentaires sur multiples lignes}{Ce commentaire accepte et traite les mêmes commandes que celui d'auparavant mais elle peut le faire sur des lignes multiples. Si jamais la commande brief est appelée et suivies par deux retours à la ligne, une description détaillée de la fonction est remplise. Souvent les gens aiment délimiter leurs commentaires par des étoiles alors les étoiles au début de ligne, et ailleurs sont ignorés. Elle est commencé par \textbackslash *! et termine avec *\textbackslash.}

\subsection{Commentaires du style javadoc}{Ce commentaire est similaire à celui d'au dessus du niveau d'affichage par contre il n'accepte pas des commandes mentionnées auparavant. Ce commentaire javadoc commence (\textbackslash**) directement avec le brief qui se termine après le premier point et suivi par la description détaillée de la fonction.}
}
\section{La Grammaire}{
Après l'entête, la structure toc (pour la table des matières) est initialisée avec une variable qui est mise à jour si jamais la commande \textbackslash tableofcontents est appelée, n'importe où dans le fichier. A la fin du document, selon cette variable, la table des matières est imprimée avec la mise en place faite par javascript pour qu'il apparaisse dans l'endroit où il est appelé. L'entête est suivie par la structure, qui est constitué d'un titre, début et fin d'environnement avec un contenu d'environnement et un maketitle optionnel, n'importe où avant la fin d'environnement. La structure peut être vide afin de permettre  qu'un fichier avec seulement un entête puisse être parsé. 

Les règles \textit{contenu} sont une combinaison de commandes possibles. Afin d'éviter des conflits,si un non-terminal est effaçable, la règle vide est déclarée à la hauteur (dans l'arbre de dérivation) niveau la plus haute possible. C'est particulièrement important pour les règles qui contiennent des non-terminaux qui sont récursifs.

 Les règles mentionnées ci-dessus sont récursives gauche pour pouvoir générer un contenu d'un nombre illimité de strings et/ou des commandes. Un string peut être un token STRING ou WORD. Les deux ont des priorités différentes dans le parseur à cause de certain paramètres et options qui ont besoin de ne prendre qu'un seul mot en paramètre et en conséquence, cette règle peut être l'un ou l'autre.

Parmi les commandes, Il en existe deux types: 
\begin{itemize}
\item Les commandes simples, qui peuvent être suivies ou qui n'ont dans leur bloc de commandes que des strings 
\item Les commandes qui peuvent englober n'importe quel commande ou string présente dans la règle contenu.
\end{itemize}
\subsection{Commandes simples}{
Les commandes simples sont du type :
 \begin{itemize}
 \item Affichage de la table des matières
 \item Structure du fichier (sections,chapitre..)
 \item Formatage du texte (coloration,mise en italique..)
\end{itemize}
Les commandes simples nous obligent donc à différencier
 \textit{string ou appel commande} et
 \textit{combinaison string et appel commande}.
 \subsubsection{Structure du fichier}{
La structure du fichier comprend tout ce qui est la répartition du texte en sections, parties etc. ainsi que les commandes spéciales qui ont un contenu différent de commandes simples et alors doivent être traités à part.
Il s'agit de gérer la mise-en-forme de tabular etc ainsi que les formules mathématiques et les images. Les equations sont implémentées avec MathML, un type de balise spécial.
}
}
}
\section{Formules mathématiques}
{
\subsection{Commandes de bases }{
\begin{itemize}
\item opérations de base
\item les opérations de comparaison
\item des variables et des chiffres quelconques
\end{itemize}
}
\subsection{Commandes avancées }{
\begin{itemize}
\item Somme et produits
\item super/sub scripts
\end{itemize}
}
}
\part{Conclusion}
Le programme réalisé permet donc d'analyser du code C et du LaTeX, et rempli la plupart des objectifs. Ce projet d'ASPP3 est l'un des projets les plus volumineux qui nous a été demandé au cours de notre formation, la répartition du travail, et la rigueur dans le développement ont donc été necessaire. Ceci à été facilité par la diversité des objectifs demandés, qui sont suffisamment distincts les uns des autres pour permettre une répartition facile du travail. Les outils utilisés étant déjà maitrisés (C, HTML5 ...), l'essentiel du travail a donc pu porter sur le fonctionnement des grammaires. De plus nous avons eu a étudier une grammaire déjà faite avec l'analyseur C, et écrire notre propre grammaire pour la partie LaTeX. Nous permettant d'apprehender les differents aspect de l'analyse syntaxique. 
\begin{equation}
{\sum_{i=1 }^{n} Travail = \infty} 
\end{equation}
\end{document}
